  \section{Agradecimientos}

En primer momento quisiera agradecer a Juana Valentina Camacho, quien ha sido la persona que me ha motivado, ayudado y apoyado en todo este proceso. Seguidamente quisiera agradecer a mi asesora Alba Avila Bernal, quien me brindo un excelente apoyo y ayuda durante este proceso investigativo. \\

También quisiera agradecer al personal de la Universidad que me ayudo a lo largo de este proyecto, especialmente al técnico del laboratorio de circuitos impresos, Alejandro Monroy Ocasiones. A William y al profesor Felipe Forero por su asesoría en el ambito de comunicaciones.\\

Quisiera agradecer a mi familia, a mi padre, a mi madre y a mis abuelos por haberme dado todo el amor y ayuda durante estos 4 años de universidad. Agradezco a mi amigo Jorge Luis Montes  por haberme ayudado en cualquier problema que se me presentará durante el proceso de desarrollo de la tesis y a lo largo de la universidad. \\

Finalmente y no menos importante a la iniciativa estudiantil RAS Uniandes, de la cual fui miembro por 4 años y con la que pude desarrollar este proyecto. Seguidamente mi más fervoroso agradecimiento a todas la personas que ayudaron y colaboraron en el proyecto \textbf{RAS-UAV Uniandes}. A Jorge Humberto Roca por haberme asesorado en todo el proceso del proyecto; a Simon Pineda por haberme ayudado a desarrollar la interfaz, a Rene Fonseca y Juan David Alfonso por haber resuelto todo el cableado eléctrico de la aeronave; y a Sara Camila Sanchez, Felipe Gutierrez y a David Rincón por haber realizado las mejoras mecánicas y estructurales de la aeronave. \\

Finalmente, un agradecimiento a los piloto de vuelo Guillermo Vásquez y Johan Barriga quienes nos ayudaron a operar y pilotar el UAV durante la prueba de vuelo.



\begin{flushright}
\textit{"Le vent se lève! . . . il faut tenter de vivre!"}\\
("¡El viento se levanta!... ¡hay que intentar vivir!")\\
\textbf{Paul Valéry}
\end{flushright}