\begin{thebibliography}{20}

    %[1]AAAES, "Guía UASCUAS," Fuerza Aérea Colombiana, 2022. [Online]. Available: https://aaaes.fac.mil.co/sites/aaaes/files/AAAES/documentos/normatividad2022/Guias/guia_uascuas.pdf. [Accessed: Jun. 19, 2024]. AGREGAR 1
    \bibitem{paper}Ebeid, Emad Samuel Malki \& Skriver, Martin \& Laursen, Kristian \&Jensen, Kjeld v Schultz, Ulrik. (2018). A Survey of Open-Source UAV Flight Controllers and Flight Simulators. Microprocessors and Microsystems. 61.10.1016/j.micpro.2018.05.002. 
    
    \bibitem{rtos}Rico, Ramon \& Rico-Azagra, Javier \&Gil-Martinez, Montserrat. (2022). Hardware and RTOS Design of a Flight Controller for Professional Applications. IEEE Access. PP. 1-1. 10.1109/ACCESS.2022.3232749. 
    
    \bibitem{justin} Justin et al., “Flight Controller explained: Understanding FPV Drone Control Systems,” Oscar Liang, \url{https://oscarliang.com/flight-controller-explained/} (accessed Dec. 5, 2023). 
    
    \bibitem{UAS-FAC}AAAES, "Guía UASCUAS," Fuerza Aérea Colombiana, 2022. [Online]. Available: \url{https://aaaes.fac.mil.co/sites/aaaes/files/AAAES/documentos/normatividad2022/Guias/guia_uascuas.pdf. [Accessed: Jun. 19, 2024]}
    
    \bibitem{UAgriculture} G. X. Beltrán Barreto, "Antecedentes, uso y aplicación de drones en Colombia como herramienta estratégica de análisis en la agricultura de precisión," modalidad Investigación, Facultad de Ciencias Agropecuarias, Programa Ingeniería Agronómica, Univ. de Ciencias Ambientales y Aplicadas, Bogotá, Colombia, Jul. 2023.
    
    
    %\bibitem{IPC}[2] “IPC-2222B Estándar de Diseño para tarjetas de circuitos impresos orgánicos rígidos, Formato: PDF,” Inicio, https://www.consultronica.es/tienda-certificaciones-ipc-foa/ipc/pdf-ipc-2222b-estandar-de-diseno-para-tarjetas-de-circuitos-impresos-organicos-rigidos-49-139-detail.html (accessed Nov. 28, 2023). 
    
    \bibitem{UAV1} J. M. Zaraza Espinosa and E. J. F. Buitrago Galvan, "Diseño e Implementación de un Controlador de Vuelo para un Vehículo Aéreo Autónomo No Tripulado (UAV) Parrot Mambo," Universidad Industrial de Santander, Facultad de Ingenierías Físicomecánicas, Escuela de Ingeniería Mecánica, Bucaramanga, 2023.
    
    \bibitem{UAV2}J. A. Gomez Chavarro, "Diseño y Construcción de Vehículo Aéreo No Tripulado Tipo RPV," Universidad Autónoma de Occidente, Facultad de Ingeniería, Departamento de Automática y Electrónica, Programa Ingeniería Mecatrónica, Santiago de Cali, 2008.
    
    
    \bibitem{alafija} E. nbsp; 	Iaerocol and Iaerocol, “¿Qué son los drones de Ala Fija? Aprende Sus Caracteristicas,” Instituto Educativo Aeronáutico de Colombia, https://iaerocol.co/blog/que-son-los-drones-de-ala-fija/ (accessed Dec. 5, 2023). 
    
    \bibitem{6}[6] Flight Controllers explained for everyone,” Fusion Engineering, https://fusion.engineering/flight-controllers-explained-for-everyone/ (accessed Dec. 5, 2023). 
        
    \bibitem{7} E. Oland, R. Schlanbusch y R. Kristiansen, "Underactuated Waypoint Tracking of a Fixed-Wing UAV," IFAC Proceedings Volumes, vol. 46, no. 30, pp. 126-133, 2013. DOI: 10.3182/20131120-3-FR-4045.00007.
    
    
    \bibitem{8}“Technology readiness levels,” NASA, https://www.nasa.gov/directorates/somd/space-communications-navigation-program/technology-readiness-levels/ (accessed Dec. 6, 2023). 
    
    \bibitem{9} Pérez Rocha, A.  (2011). Desarrollo de un controlador óptimo para un aeromodelo tipo avioneta. Uniandes. 
       
    \bibitem{10}Álvarez Gómez, S.  (2018). Construcción de un vehículo aéreo no tripulado con un sistema de aterrizaje autónomo. [online]  Universidad de los Andes.  [Acceso : 6 de diciembre 2023]
    
    \bibitem{reaper}[11]Defense Update. (2015, September 16). Reaper ER Extends RPA Missions to +33 Hours. Defense Update. Recuperado el [10/03/2024], de https://defense-update.com/20150916\_reaper\_er.html
    
    \bibitem{controladores} O. Liang, "Flight Controller Explained: Understanding FPV Drone Control Systems," Oscar Liang, 13-Sep-2023. [En línea]. Disponible en: https://oscarliang.com/flight-controller-explained/. [Accedido: fecha de acceso].
    
    \bibitem{MCU}Equipo de redacción de Drew, "MCU: Main control unit, ¿qué es?," blog.wearedrew.co, 6 junio 2021. [En línea]. Disponible en: https://blog.wearedrew.co/mcu-main-control-unit-que-es. [Accedido: 10 marzo 2024].
    
    \bibitem{IMU}UAV Navigation, "UAV Navigation en Profundidad: Qué es una IMU y para qué se utiliza," UAV Navigation, 10-Feb-2022. [En línea]. Disponible en: https://www.uavnavigation.com/es/empresa/blog/que-es-un-imu. [Accedido: 10-Mar-2024].
    
    \bibitem{GPS}Umiles Group, "GPS en Drones: Para qué sirve y cuándo se utiliza," Umiles Group, 23-Ago-2023. [En línea]. Disponible en: https://umilesgroup.com/gps-drones/. [Accedido: 10-Mar-2024].
    
    \bibitem{BNO}BricoGeek, "Sensor inercial Absoluto 9 DOF BNO055 Adafruit 4646," BricoGeek.com. Disponible en: https://tienda.bricogeek.com/medicion-inercial-imu/802-sensor-inercial-absoluto-9-dof-bno055.html. [Accedido: 10-Mar-2024].
    
    \bibitem{MPU6050}Vistronica, "Módulo MPU6050 para Arduino," Vistronica SAS, [Online]. Disponible en: https://www.vistronica.com/sensores/imu/modulo-mpu6050-para-arduino-detail.html. [Accedido: 10-Mar-2024].
    
    \bibitem{GPS} MATEKSYS, "M10Q-5883", 2023. [Online]. Available: https://www.mateksys.com/?portfolio=m10q-5883. [Accessed:10-Mar-2024].
    
    
    \bibitem{ESP32S3}"ESP32-S3 Series Datasheet," Espressif Systems, v1.8, 2023. [En línea]. Disponible: www.espressif.com.  [Accedido: 10-Mar-2024].
    
    \bibitem{flysky}FlySky RC Model Technology Co., Ltd, \emph{FS-i6 Digital Proportional Radio Control System Instruction Manual}, 2015-2016. [Online]. Available: https://www.flysky-cn.com/fsi6
    
    \bibitem{NRF} Dejan Nedelkovski, "Arduino Wireless Communication – NRF24L01 Tutorial," HowToMechatronics, [Online]. Available: https://howtomechatronics.com/tutorials/arduino/arduino-wireless-communication-nrf24l01-tutorial/. [Accessed:10-Mar-2024].
    
    
    
    
    \bibitem{IPC}Aldeltatec, "Norma IPC-2221B para Diseño de PCB - Actualización," [En línea]. Disponible en: https://www.aldeltatec.com/blog-diseno-con-normas-y-certificaciones/norma-ipc-2221b-para-diseno-de-pcb-actualizacion/. [Accedido: 10-jun-2024].
    
    \bibitem{circular_aerea} International Civil Aviation Organization, "Unmanned Aircraft Systems (UAS)," ICAO Circular 328-AN/190, 2011.
    
    \end{thebibliography}